\section{Siūlomas pavojaus vertinimo algoritmas, paremtas geografinio konteksto papildymu naudotojų pateiktais duomenimis}

Šiuo bakalauro darbu siūlomas algoritmas, leidžiantis tiksliau nustatyti bei apibrėžti pavojingą zoną bei nustatyti teritorijos pavojaus lygį.
Tam pasitelkiami pranešimai apie įvykį su erdviniais duomenimis bei iš įvairių šaltinių surinktas teritorijos geografinis kontekstas.
Algoritmą įgyvendinanti sistema braižo pavojingų zonų poligonus iš toje pačioje teritorijoje esančių pranešimų taškų ir pagal teritorijos savybes bei netoliese esančius objektus padeda įvertinti pavojų teritorijoje.
Pavojaus įvertinimo ir pavojingos zonos nustatymo funkcionalumas skirtas ir labiausiai padėtų pavojaus išvengti norintiems gyventojams, kurie yra netoliese.
Nepaisant to, į įvykio vietą vykstančios gelbėjimo tarnybos, policija, medikai taip pat gali gauti žinių apie situaciją.

Detalesnis algoritmo aprašymas išskaidytas į tris dalis, kuriose aprašomi:
\begin{itemize}
\item Algoritmo naudojami duomenys
\item Algoritmo atliekami veiksmai
\item Algoritmo rezultatų panaudojimas
\end{itemize}

\subsection{Algoritmo įeities duomenys}

Šiame skyriuje aprašomi siūlomo algoritmo naudojami duomenys.
Algoritmo įeities duomenys gali būti skirstomi į tris grupes:
\begin{itemize}
\item Klasifikuotų pranešimų apie pavojingus įvykius geografiniai duomenys, pateikiami kaip vektorinis taškų sluoksnis,
\item Vietovės stambūs, mažai kintantys geografinio konteksto duomenys (vandens telkiniai, upės, keliai) - pateikiami kaip vektoriniai linijų, poligonų sluoksniai,
\item Smulkesni, dažnai kintantys vietovės geografinio konteksto duomenys (įvairios įstaigos ir kiti objektai) - vektorinis taškų sluoksnis, surinktas iš išorinių šaltinių.
\end{itemize}

Pranešimai šiuo atveju yra klasifikuoti duomenys apie tam tikrame taške užfiksuotą tam tikros rūšies įvykį.
Į algoritmą turėtų patekti tik tam tikro klasifikacijos tipo įvykiai, kurie yra linkę užsitęsti, plėstis ar yra itin pavojingi.
Algoritmo pritaikymą atskiroms įvykių rūšims reikėtų nagrinėti atskirai, atsižvelgiant į klasifikacijos ypatybes bei įvykio tipo vystymosi tendencijų statistiką.

Teritorijoje esančius gamtinius ar žmogaus suformuotus, bet retai kintančius, požymius sistemoje siūloma naudoti kaip statiškų geografinės informacijos sluoksnių įrašus.
Tokių objektų sluoksnius gali sudaryti įvairūs gamtos dariniai, (pvz. ežerai, upės, miškai), bei žmogaus kūriniai (keliai, pastatai).
Šių objektų pokyčiai dažniausiai vyksta lėtai ir retai, todėl nėra būtina visada turėti naujausią informaciją apie tokių objektų pokyčius.

Smulkių ir dažnai kintančių objektų duomenis yra siūloma gauti pasitelkiant socialinius tinklus, atvirai pateiktus pildymui žemėlapius 
ar kitus išorinius, dažnai atnaujinamus šaltinius.
Tokiu būdu ženkliai padidinamas įeities duomenų atitikimas realybei, nes dažnai atsinaujinančiuose šaltiniuose yra užfiksuojama dauguma pokyčių.

Toliau detaliau aprašomi geografinės informacijos sluoksniai bei jų naudojimas siūlomame algoritme.

\subsubsection{Žemėlapio informacijos sluoksniai}

Sistemoje naudojami žemėlapio informacijos sluoksniai:
\begin{itemize}
\item Teritorijų tinklelio sluoksnis - poligonai dalinantys nagrinėjamą teritoriją į lygius plotus. 
	Generuojami sistemos darbo pradžioje.
\item Objektų sluoksnis - taškų sluoksnis su pažymėtais objektais galinčiais daryti įtaką saugumui.
\item Kelių sluoksnis - kelių, kaip įtaką darančių objektų tikrinimui.
\item Upių sluoksnis - upių, kaip įtaką darančių objektų tikrinimui bei atskyrimo nuo netoliese esančių objektų tikrinimui.
\item Vandens telkinių sluoksnis - ežerų, tvenkinių bei kitų vandens telkinių, kaip įtaką darančių objektų tikrinimui.
\item Pastatų sluoksnis - paprastesniam vizualiniam žemėlapio įvertinimui.
\end{itemize}

Prototipe kelių ir gamtinių objektų sluoksniams naudojami "Open Street Maps" žemėlapiai išskaidyti į atskirus sluoksnius pagal objektų tipus.
Žemėlapio erdvinės informacijos sluoksniai yra apkarpyti iki nagrinėjamos teritorijos aprėpiančios Vilniaus rajonus:
Santariškes, Baltupius, Jeruzalę.
Tam buvo panaudota atviro kodo programinė įranga "QGIS" \cite{qgis}.
Darbui su erdviniais duomenimis naudojama atviro kodo Java biblioteka "Geotools" \cite{Geotools}.
Prototipe sluoksniai dėl paprastesnio saugojimo naudojami "Esri Shapefile" formatu.
Šis formatas leidžia erdvėje atvaizduoti vektorines ypatybes (angl. \textit{feature}): taškus, tieses ir poligonus.
Taip pat formatas leidžia saugoti kiekvieną ypatybę nusakančius atributus: pavadinimus, kodus, numerius ir pan.

\subsubsection{Objektų sluoksnis ir jo užpildymas}

Objektų sluoksnio surinkimas turėtų būti įgyvendintas atskirai nuo pagrindinės sistemos.
Tam galima panaudoti socialinių tinklų "Facebook" ar "Foursquare" geografinę įvairių objektų informaciją, "Open Street Maps", "HERE maps" informaciją apie objektus.
"Google maps" ir "Bing maps" yra pastebimas žemėlapiuose pažymėtų objektų trūkumas.
Šie produktai turi ir nesudėtingam tokių duomenų gavimui skirtus API.
Taip pat galimas ir objektų vedimas į sistemą rankiniu būdu, nors taip gali likti daug nepažymėtų taškų.
Tikėtina, jog šiuo atveju daug greičiau kiltų problemų ir dėl duomenų atitikimo realybei.

Pateikiamo prototipo atveju, dėl paprastesnio įgyvendinimo pasirinktas antrasis variantas.
Svarbūs taškai čia sužymimi rankomis.

Kiekvienas aktualių objektų sluoksnyje esantis objektas padidina arba sumažina nagrinėjamos teritorijos saugumą vienu balu.
Skirtingų objektų poveikis įvykiams turėtų būti numatomas pagal naudojamą pavojingų įvykių klasifikaciją.

\subsubsection{Pranešimų ir įvykių poligonų sluoksniai}

Pranešimų ir įvykių poligonų sluoksniai pildomi dinamiškai.
Kiekvienas pranešimas apie įvykį, kaip taškas, išbūna sluoksnyje tam tikrą laiko tarpą.
Jei per tą laiką teritorijoje atsiranda pakankamai pranešimų, kad būtų formuojamas poligonas, į įvykių poligonų sluoksnį pridedamas iš pranešimų taškų nubraižytas poligonas.
Poligonas išnyksta po nustatyto laiko, kai į jį nebėra pridedami nauji taškai, arba yra pašalinamas rankiniu būdu.

\subsubsection{Teritorijų tinklelio sluoksnis}

Teritorijų tinklelio vektorinis poligonų sluoksnis generuojamas automatiškai algoritmo veikimo teritorijai.
Kiekvienas sluoksnio poligonas turi vienodo ilgio kraštines.
Tinkleliui gali būti naudojamos įvairių formų figūros.
Šiam bakalauro darbui parašytame prototipe yra įgyvendinta galimybė naudoti keturkampį arba šešiakampį tinklelį.

Kiekvienas tinklelio langelis pateikiamas sistemoje kaip atskiras poligonas.
Tokiu būdu teritorija suskirstoma į mažesnius vienetus, kurių saugumas ar pavojus ir yra nagrinėjami.
Vietovės apibrėžimas, kaip poligono, leidžia nesudėtingai vykdyti geometrinių sąryšių tikrinimo operacijas su viduje esančiais objektais.

\subsection{Algoritmo metodas}

Aprašomas algoritmas teritorijos saugumo vertinimo metu vykdo geografinių informacinių sistemų operacijas, 
tokias kaip geometrinių sąryšių tikrinimą, sankirtą, sąjungą.
Įgyvendinant algoritmą realioje sistemoje vertinimo skaičiavimai turėtų vykti duomenų bazėje, 
atsiradus naujam pranešimui bei kviečiant duomenų bazės funkcijas ar erdvinių sąryšių užklausas.
Poligonų braižymas atliekamas iš pateiktų taškų - kliento pusėje.
Skaičiavimų įgyvendinimui duomenų bazėje yra tinkamas "Oracle" duomenų bazėms skirtas "Oracle Spatial" paketas.
Įvertinimas išsaugomas, o sistemos naudotojams perduodamos taškų koordinatės, pagal kurias nubraižomas žemėlapis.
Tokiu būdu išvengiama pernelyg didelio kiekio skaičiavimų.

Atliekamas veiklas galima skirstyti į teritorijos saugumo vertinimą bei pavojingos zonos poligono braižymą.

\subsubsection{Teritorijos saugumo vertinimas}

Aprašant algoritmo atliekamus veiksmus vertinant pavojų, laikoma, kad visi sluoksniai jau yra pasiekiami algoritmą įgyvendinančioje sistemoje.
Tokios sistemos darbo pradžioje nagrinėjamam plotui sugeneruojamas ir teritorijų tinklelio sluoksnis. 

Teritorijoje (viename langelyje) atsiradus antram galiojančiam pranešimui - apskaičiuojamas bei naudotojams pateikiamas teritorijos pavojaus lygis.
Nagrinėjama teritorija šiuo atveju tampa tas poligonas (teritorijų tinklelio langelis), kuriame atsirado pranešimas bei aplink jį esančios tinklelio teritorijos.
Tai nėra kartojama kas kartą pasikeitus įvertinimui, nes suskaičiuoti teritorijos baziniai rezultatai 
(be įvykio keliamo pavojaus įvertinimo) išsaugomi ir naudojami iki įvykio ar pavojingos zonos poligono aktyvumo galiojimo pabaigos.
Kituose langeliuose (teritorijose) atsiradę pranešimai apie įvykius įtakos nagrinėjamo langelio įvykio skaičiavimui neturi.

Atliekamų veiksmų seka pateikta UML veiklų (angl. \textit{activity}) diagramoje: \ref{img:activities} pav.
Bendrai algoritmo atliekamų veiksmų seką galima išskaidyti į tokias dalis:

\begin{enumerate}
\item Išrenkamas ir suformuojamas nagrinėjamos teritorijos poligonas iš teritorijų tinklelio sluoksnio. 
\item Patikrinama ar nagrinėjamos teritorijos nekerta upė. Upės gali apriboti teritoriją bei atskirti objektus nuo įvykių.
	\subitem Jei kerta - tikrinama ar upė nekerta kelių sluoksnio.
		Tai gali reikšti jog per upę yra tiltas ar tunelis, kas panaikina upės kirtimo problemą.
	\subitem Jei upė kelio nekerta - nagrinėjama teritorija padalijama per upę ir toliau nagrinėjama tik ta dalis, kurioje yra pranešimai.
		Jei pranešimai yra abejose upės pusėse - yra laikoma, kad tai dvi atskiros nagrinėjamos teritorijos.
\item Patikrinama ar nagrinėjama teritorija kertasi su kelių sluoksniu. Geras susisiekimas daro teigiamą įtaką teritorijos saugumui.
	\subitem Patikrina ar teritorija apskritai kerta kelią.
		Kelio nebuvimas - neigiamai saugumą veikiantis veiksnys.
		Jei prieš tai nustatyta, kad kelias kerta upę - šis tikrinimas nevykdomas.
	\subitem Patikrina kertamo kelio tipą ar plotį.
		Geras kelias leidžia pagalbai lengviau pasiekti teritoriją ar iš jos pasitraukti gyventojams.
\item Atrenkami saugumui įtaką darantys objektai besikertantys su nagrinėjamą teritoriją.
	Šie duomenys surenkami vienu iš anksčiau aprašytų būdų pagal konkrečią vietovę.
\item Apskaičiuojami kiekvienos teritorijos įverčiai.
	Sudedami teritorijos saugumą didinančių ir mažinančių veiksnių įverčiai bei pridedamas įvykio įvertis.
	Įvertinimas išsaugomas iki kito nagrinėjamos zonos būsenos pakitimo.
\end{enumerate}

Algoritmo apskaičiuota reikšmė nurodo pavojaus lygio įvertinimą pagal turimą informaciją.
Didesnė reikšmė reiškia didesnį pavojaus lygį.
Mažesnė atitinkamai reiškia didesnį saugumą.
Teritorijos be jokių saugumą galinčių padidinti objektų įvertinimas yra 0.
Kiekvienas saugumą didinantis veiksnys sumažina įvertinimą vienetu.
Saugumą mažinantis veiksnys pavojaus įvertinimą padidina.
Nesant pažymėtiems įvykiams ir pažymėtų saugumą didinančių objektų kiekiui esant didesniam nei mažinančių, pavojaus įvertis gali būti neigiamas.
Pažymėjus du įvykius teritorijoje, prie bazinio teritorijos saugumo įvertinimo pridedamas pavojingiausio pranešimo įvertis.

\subsubsection{Pavojingos zonos poligono generavimas}

Pavojingos zonos poligonas, kaip geometrinė figūra, generuojamas sistemos kliento pusėje (angl. \textit{Client-side}) (pvz. telefono programėlė, naršyklė, pranešimų generatorius).
Poligonas skirtas aiškiam pavojingos teritorijos pažymėjimui žemėlapyje.
Norint nubraižyti poligoną reikia bent trijų taškų, tai yra trijų pranešimų su koordinatėmis.
Kiekviena poligono viršūnė - pranešimo koordinatės.
Surinkus tris galiojančius pranešimus vienoje teritorijoje, iš jų nubraižomas poligonas.
Šis poligonas yra atnaujinamas (pergeneruojamas) kas kartą atsiradus naujam galiojančiam pranešimui už zonos ribų.
Jei naujas taškas priklauso pavojingos zonos poligonui - perbraižymas praleidžiamas.

Atliekamus veiksmus galima išskaidyti į tokias taisykles:
\begin{enumerate}
\item Jei taškas trečias - braižomas poligonas.
\item Jei taškas ketvirtas ar vėlesnis ir yra egzistuojančio poligono viduje - perbraižymas praleidžiamas.
\item Jei taškas ketvirtas ar vėlesnis ir yra egzistuojančio poligono išorėje - randami du artimiausi poligono taškai.
	Sugeneruojamas naujas poligonas su nauja viršūne tarp išrinktų artimiausių taškų.
\item Jei naujas taškas - už nagrinėjamos teritorijos ribų - perbraižymas nevykdomas.
\end{enumerate}
%% TODO : diag

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{img/algorith}
    \caption{Bazinio teritorijos pavojaus įvertinimo apskaičiavimo algoritmo UML veiklų diagrama be įvykio pavojaus įverčio}
    \label{img:activities}
\end{figure}

\subsection{Algoritmo rezultatų panaudojimas}

Siūlomo algoritmo rezultatų bei jo veikimui reikalingo konteksto naudojimą pagal paskirtį galima skaidyti į dvi pagrindines panaudojimo sritis:
\begin{itemize}
\item Gyventojų informavimo dalis
\item Pareigūnų ir gelbėjimo tarnybų dalis
\end{itemize}

\subsubsection{Gyventojų informavimo dalis}

Gyventojų informavimui skirta dalis atlieka informavimo apie pavojų teritorijoje bei pranešimo apie įvykius funkciją.
Kiekvienas gyventojas gali pasirinktu būdu pranešti apie įvykį netoliese:
skambindamas į Bendrąjį Pagalbos Centrą ar išmaniojo telefono programėle, taip pat pateikdamas ir savo buvimo vietą.
Jei pranešime pateikto įvykio tipas tinkamas, toks pranešimas yra perduodamas į aprašomą sistemą.
Pagal tokį pranešimą, kuris turi geografines įvykio koordinates, sistema gali pradėti formuoti pavojingos zonos poligoną.

Asmenys turintys programėlę gali sužinoti teritorijos saugumo įvertinimą realiu laiku bei žemėlapyje matyti pavojingų zonų poligonus, kuriuos patartina apeiti.
Tokiu būdu galima ne tik išvengti pavojaus, bet ir įsitikinti, kad išgirstas pavojaus signalas (pvz. signalizacija) yra tikras ir neklaidingas.
Taip pat, matomi galimai pavojingi bei saugūs objektai leidžia lengviau rasti saugesnę vietą ar suplanuoti maršrutą išvengiant pavojingų taškų.
Šie sprendimai leidžia reaguoti į pasikeitusią teritorijos saugumo situaciją ir imtis veiksmų bet kokios žalos prevencijai.

Gyventojų, esančių konkrečioje teritorijoje ar šalia jos, informavimas gali būti atliekamas ne tik naudojant išmaniųjų telefonų programėles, 
bet ir korinio transliavimo technologiją, nurodant vietas kurių reikėtų vengti.
Tokiu būdu pranešimą apie pavojų gali gauti ir programėlės nenaudojantys asmenys, nors šiuo atveju pranešimo tikslumas ir sumažėja.

\subsubsection{Pareigūnų ir gelbėjimo tarnybų dalis}

Pareigūnams ir gelbėjimo tarnyboms skirta sistemos dalis suteikia galimybę vizualiai lengviau nustatyti įvykio apimamą pavojingą plotą.
Taip pat matomi zonos objektai leidžia įvertinti teritorijoje esančius resursus, saugias vietas bei kylančias rizikas.
Pareigūnai taip pat gali ignoruoti pranešimus ir rankiniu būdu nubraižyti pavojingos zonos poligoną, arba padėti papildomus taškus.

Ši sistemos sritis yra skirta esamų, naudojamų sistemų papildymui, o ne pakeitimui.

\section{Modeliuojamų situacijų pavyzdžiai}
\label{sec:examples}

Aprašomos modeliuojamos situacijos, įgyvendinamos prototipe.
Įvykių keliamo pavojaus vertinimas tiek sprogimo, tiek susišaudymo atvejais laikomas 10.
Šis įvertinimas pasirinktas kaip didesnio pavojaus įvertinimas, kurio nepanaikina keli saugumą padidinantys objektai.
Klasifikuotų įvykių pavojaus vertinimas turėtų būti nagrinėjamas atskirai. 

Jei įvykio teritorijoje yra užfiksuojami keli pranešimai apie skirtingus įvykius, poligonas vis tiek formuojamas.
Pavojaus įvertinimui naudojamas pavojingiausias įvykio tipas.
Pvz. jei įvykis "Muštynės" vertinamos 5, o "Susišaudymas" - 7, pavojaus zonos poligono vertinimas bus 7.

Poligonas braižomas tik iš taškų, esančių toje pačioje teritorijoje. 
Taškai turi būti to paties teritorijų tinklelio poligono viduje.

\subsection{Sprogimas}

Teritorijoje T1 įvyksta sprogimas.
Sprogimo įvykio pavojingumo įvertinimas: 10.

Įvykio teritorijoje yra 15 žmonių iš kurių 4 praneša apie sprogimą, vienas apie gaisrą.
Pranešimas, kurio taško koordinatės jau buvo pavojingos zonos viduje, nėra pridedamas prie poligono ir jo nepakeičia.
Asmenys esantys teritorijoje ar netoliese po antrojo pranešimo gauna įspėjimus dėl susidariusios pavojingos situacijos.
Gavę įspėjimus asmenys aplenkia pavojingą zoną arba, jei yra netoliese - atsitraukia iki saugaus atstumo.

\subsubsection{Teritorija T1}
Teritorija T1 turi -2 balų pavojaus įvertį, kuriam įtaką daro ten esantys objektai:
\begin{itemize}
\item -1 - vandens telkinys,
\item -1 - medicinos punktas,
\item -1 - platus kelias,
\item +1 - degalinė.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/sprogimas}
    \caption{"Sprogimo" situacijos žemėlapis su mėlynai pažymėtais objektais (medicinos punktas, degalinė) bei trimis pranešimais.
    		Vandens telkinys ir kelias taip pat matomi teritorijoje, bet nėra atskirai žymimi.}
    \label{img:sprogimas}
\end{figure}

\subsubsection{Eiga}

Teritorijos įvykių eiga:
\begin{enumerate}
\item Teritorijoje įvyksta sprogimas.
\item Naudotojas A užregistruoja pirmąjį pranešimą apie sprogimą. 
	Pavojaus lygis teritorijoje nepakinta. 
	Sistema pagal vietoje esančius objektus apskaičiuoja saugomo įvertinimą.
\item Naudotojas B užregistruoja antrąjį pranešimą apie sprogimą. 
	Teritorijos pavojaus lygis padidėja: -2 + 10 = 8.
	Tarp taškų nubrėžiama linija
	Asmenims esantiems netoliese išsiunčiamas įspėjimas.
\item Naudotojas X užregistruoja pranešimą apie gaisrą.
	Iš trijų taškų nubraižomas poligonas.
	Teritorijos pavojaus lygis nepakinta.
\item Naudotojas C užregistruoja ketvirtąjį pranešimą apie sprogimą. 
	Iš trijų taškų nubraižytas poligonas nepakinta, nes C yra poligono viduje. 
	Teritorijos pavojaus lygis nepakinta.
\item Naudotojas D užregistruoja ketvirtąjį pranešimą apie sprogimą. 
	Poligonas papildomas nauju tašku ir perbraižomas, nes D yra poligono išorėje. 
	Teritorijos pavojaus lygis nepakinta.
\end{enumerate}

Asmenys, nepaminėti įvykių eigoje (tokių yra 10 iš 15 esančių teritorijoje), 
gauna pranešimus apie pavojų ir aplenkia pavojingą zoną arba, jei yra netoliese - atsitraukia iki saugaus atstumo.

\subsection{Susišaudymas}

Teritorijoje T2 vyksta susišaudymas.
Susišaudymo įvykio pavojingumo įvertinimas: 10.

Įvykio teritorijoje yra 10 žmonių iš kurių 1 praneša apie netoliese girdėtus šūvius.
Į įvykio vietą atvažiuoja policijos patrulis ir patvirtina informaciją apie susišaudymą.
Policininkas planšetėje pažymi papildomus du taškus taip inicijuodamas pavojingos zonos poligono braižymą.
Du asmenys teritorijoje informaciją patvirtina po policijos atlikto poligono koregavimo.
Jų pranešimų koordinatės už pavojaus zonos ribų, todėl pakoreguoja poligoną ir jį praplečia dviem taškais, kurie įterpiami tarp artimiausių poligono viršūnių.
Asmenys esantys teritorijoje ar netoliese po antrojo pranešimo gauna įspėjimus dėl susidariusios pavojingos situacijos.
Gavę įspėjimus asmenys aplenkia pavojingą zoną arba, jei yra netoliese - atsitraukia iki saugaus atstumo.

\subsubsection{Teritorija T2}
Teritorija T2 turi 3 balų pavojaus įvertį, kuriam įtaką daro ten esantys objektai:
\begin{itemize}
\item -1 - vandens telkinys,
\item -1 - medicinos punktas,
\item -1 - platus kelias,
\item -1 - policijos komisariatas
\item +1 - degalinė.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/susisaudymas}
    \caption{"Susišaudymo" situacijos žemėlapis su mėlynai pažymėtais objektais (med. punktas, policijos komisariatas, degalinė) bei trimis pranešimais.
    		Vandens telkinys ir kelias taip pat matomi teritorijoje, bet nėra atskirai žymimi.}
    \label{img:susisaudymas}
\end{figure}

\subsubsection{Eiga}

Teritorijos įvykių eiga:
\begin{enumerate}
\item Teritorijoje vyksta susišaudymas.
\item Naudotojas A užregistruoja pranešimą apie girdėtus šūvius. 
	Pavojaus lygis teritorijoje nepakinta.
	Sistema pagal vietoje esančius objektus apskaičiuoja saugumo įvertinimą.
\item Policininkas atvažiavęs į įvykio vietą patvirtina informaciją ir pažymi papildomus taškus, kurie suformuoja poligoną. 
	Pavojaus lygis padidėja: -3 + 10 = 7.
\item Naudotojai B ir C registruoja pranešimus apie susišaudymą. 
	Pavojaus lygis nekinta. 
	Abu pranešimai už poligono ribų, todėl poligonas pakoreguojamas pagal naujus taškus.
\end{enumerate}

Asmenys, nepaminėti įvykių eigoje (tokių yra 7 iš 10 esančių teritorijoje), 
gauna pranešimus apie pavojų ir aplenkia pavojingą zoną arba, jei yra netoliese - atsitraukia iki saugaus atstumo.

\section{Sistemos prototipas}

Šiam darbui buvo "Java" programavimo kalba parašytas prototipas, įgyvendinantis esmines aprašomos sistemos funkcijas.
Programoje naudojami apriboti iki nedidelės teritorijos ir išskaidyti į reikalingus vektorinius sluoksnius "Open Street Maps" žemėlapiai.
Darbui su geografiniais duomenimis buvo naudojama "Geotools" biblioteka \cite{Geotools}.
Žemėlapio pastatų, vandens telkinių, upių, kelių bei pastatų vektoriniai sluoksniai į programą užkraunami "Esri Shapefile" formatu.
Svarbių objektų, pranešimų, teritorijų tinklelio bei pavojingų zonų sluoksniai sukuriami pagal pareikalavimą, pridedant naują ypatybę (angl. \textit{feature}).
Programos kuriamoms ypatybėms, be geometrijos objekto, įrašomas unikalus numeris (id) bei tipas sluoksnio kontekste.

Programos sąsają sudaro du langai. 
Pagrindiniame lange yra žemėlapis bei objektų ir pranešimų kūrimo įrankiai (\ref{img:mainWindow} pav.).
Antrajame (\ref{img:settings}) galima keisti prototipo nustatymus:
\begin{itemize}
\item Naudojamą tinklelį (sudarytą iš keturkampių ar šešiakampių poligonų).
\item Kuriamo įvykio tipą.
\item Kuriamo pranešimo tipą.
\end{itemize}

Žemėlapyje pranešimai žymimi kaip raudoni kryžiai.
Teritorijos objektai žymimi mėlynais taškais.
Pavojinga zona žymima kaip raudonas poligonas.
Objektų ir pranešimų taškai žymimi tam skirtu pelės įrankiu.
Pavojingos zonos poligonas generuojamas padėjus trečiąjį tašką toje pačioje teritorijoje.
Teritorijos pavojaus įvertinimas apskaičiuojamas atskiru pelės įrankiu pasirinkus teritoriją.

Esminis prototipo funkcionalumas įgyvendintos kaip pelės įrankiai ("Cursor Tools"), kurių veikimui reikalingi objektai ar metodai suteikiami naudojant "Java" funkcinius interfeisus.
Buvo aprašyti du pelės įrankiai. Pirmasis skirtas taškų žymėjimui žemėlapyje.
Antrasis leidžia įvertinti pasirinkto teritorijos poligono pavojaus lygį.
Abu įrankiai priklausomai nuo nustatymų skaičiavimams naudoja keturkampį arba šešiakampį tinklelį.

Testuojant prototipą buvo išbandytas pranešimų, objektų kūrimas tiek šešiakampėse (\ref{img:mainWindowHex} pav.), tiek keturkampėse (\ref{img:mainWindow} pav.) teritorijose.
Bandant algoritmą buvo pastebėta jog šešiakampis teritorijų tinklelis yra labiau tinkamas teritorijos vertinimui dėl kiek mažesnių atstumų nuo centro iki sienų bei kampų.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{img/hexBig}
    \caption{Pagrindinis programos langas su šešiakampėmis teritorijomis}
    \label{img:mainWindowHex}
\end{figure}

\subsection{Įgyvendintas funkcionalumas}

Sistemos prototipas įgyvendina esminius sistemos veikimo principus ir su tam tikrais apribojimais leidžia simuliuoti realius algoritmo panaudojimo atvejus.

Prototipe įgyvendintas funkcionalumas:
\begin{itemize}
\item Žemėlapio, geografinių duomenų atvaizdavimas naudojant Geotools "Swing" naudotojo sąsajos komponentus (\ref{img:mainWindow} pav.).
\item Poligonų tinklelio - teritorijų sluoksnio generavimas (keturkampis (\ref{img:mainWindow} pav.) bei šešiakampis (\ref{img:mainWindowHex} pav.) tinklelis naudojamas pasirinktinai).
\item Saugių bei pavojingų objektų taškų žymėjimas žemėlapyje.
\item Pranešimų taškų žymėjimas žemėlapyje.
	Galimi dviejų tipų įvykiai: sprogimas bei susišaudymas.
\item Pavojingos zonos poligono formavimas iš pranešimų taškų teritorijoje. 
	Pasirinktinai pagal šešiakampio arba keturkampio tinklelio teritorijas.
\item Teritorijos saugumo įverčio apskaičiavimas pagal pranešimus bei objektus teritorijoje. 
	Pasirinktinai pagal šešiakampio arba keturkampio tinklelio teritorijas.
\item Nustatymų langas su kuriamo pranešimo tipo, kuriamo objekto tipo ir tinklelio tipo pasirinkimais (\ref{img:settings} pav.).
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{img/squareBig}
    \caption{Pagrindinis programos langas su keturkampiais teritorijų poligonais}
    \label{img:mainWindow}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{img/settings}
    \caption{Prototipo nustatymų langas su tinklelio tipo, objekto tipo bei įvykio tipo nustatymais}
    \label{img:settings}
\end{figure}

Prototipe nėra įgyvendintas realios sistemos funkcionalumas, kuris nėra reikalingas algoritmo veikimo principų demonstravimui:
\begin{itemize}
\item Teritorijų skaidymas pagal upes.
\item Realių objektų surinkimas skaičiavimams.
\item Realių pranešimų naudojimas.
\item Sąsaja naudotojui, skirta pranešimų kūrimui (pvz. išmaniojo telefono programėlė).
\end{itemize}

\subsection{Prototipo bandymo rezultatai}

Prototipas buvo išbandytas su \ref{sec:examples} skyriuje aprašytomis pavyzdinėmis situacijomis.
Aprašytas situacijas pavyko sėkmingai atkartoti.
Padėjus trečią pranešimą toje pačioje teritorijoje - iš taškų automatiškai suformuojamas linijų žiedo objektas (angl. \textit{linear ring}).
Iš žiedo suformuojamas pavojingos zonos poligonas, kuris yra pridedamas prie pavojingų zonų vektorinio sluoksnio.
Pasirinkus pavojaus lygio skaičiavimo įrankį ir pažymėjus nagrinėjamą teritoriją pagal joje esančius objektus bei pranešimus apskaičiuojamas pavojaus lygis.
Prototipo apskaičiuojamas pavojaus lygio rezultatas atitinka planuotą pavyzdžiuose.

Apibendrinant galima teigti, jog prototipas veikia kaip tikėtasi ir leidžia simuliuoti siūlomo algoritmo veikimą realiais panaudojimo atvejais.



